%===============================================================================
% LaTeX sjabloon voor de bachelorproef toegepaste informatica aan HOGENT
% Meer info op https://github.com/HoGentTIN/latex-hogent-report
%===============================================================================

\documentclass[dutch,dit,thesis]{hogentreport}

% TODO:
% - If necessary, replace the option `dit`' with your own department!
%   Valid entries are dbo, dbt, dgz, dit, dlo, dog, dsa, soa
% - If you write your thesis in English (remark: only possible after getting
%   explicit approval!), remove the option "dutch," or replace with "english".

\usepackage{lipsum} % For blind text, can be removed after adding actual content

%% Pictures to include in the text can be put in the graphics/ folder
\graphicspath{{graphics/}}

%% For source code highlighting, requires pygments to be installed
%% Compile with the -shell-escape flag!
%\usepackage[section]{minted}
%% If you compile with the make_thesis.{bat,sh} script, use the following
%% import instead:
\usepackage[section,outputdir=./output]{minted}
\usemintedstyle{solarized-light}
\definecolor{bg}{RGB}{253,246,227} %% Set the background color of the codeframe

%% Change this line to edit the line numbering style:
\renewcommand{\theFancyVerbLine}{\ttfamily\scriptsize\arabic{FancyVerbLine}}

%% Macro definition to load external java source files with \javacode{filename}:
\newmintedfile[javacode]{java}{
    bgcolor=bg,
    fontfamily=tt,
    linenos=true,
    numberblanklines=true,
    numbersep=5pt,
    gobble=0,
    framesep=2mm,
    funcnamehighlighting=true,
    tabsize=4,
    obeytabs=false,
    breaklines=true,
    mathescape=false
    samepage=false,
    showspaces=false,
    showtabs =false,
    texcl=false,
}

% Other packages not already included can be imported here

%%---------- Document metadata -------------------------------------------------
% TODO: Replace this with your own information
\author{Casper Audenaert}
\cosupervisor{Dhr. T. Aelbrecht}
\supervisor{Dhr. S. Lievens}
\title{Lokaal uitvoeren van Machine Learning pipelines: een vergelijkende studie en Proof of Concept.}
\academicyear{\advance\year by -1 \the\year--\advance\year by 1 \the\year}
\examperiod{1}
\degreesought{\IfLanguageName{dutch}{Professionele bachelor in de toegepaste informatica}{Bachelor of applied computer science}}
\partialthesis{false} %% To display 'in partial fulfilment'
%\institution{Internshipcompany BVBA.}

%% Add global exceptions to the hyphenation here
\hyphenation{back-slash}

%% The bibliography (style and settings are  found in hogentthesis.cls)
\addbibresource{bachproef.bib}            %% Bibliography file
\addbibresource{../voorstel/voorstel.bib} %% Bibliography research proposal
\defbibheading{bibempty}{}

%% Prevent empty pages for right-handed chapter starts in twoside mode
\renewcommand{\cleardoublepage}{\clearpage}

\renewcommand{\arraystretch}{1.2}

%% Content starts here.
\begin{document}

%---------- Front matter -------------------------------------------------------

\frontmatter

\hypersetup{pageanchor=false} %% Disable page numbering references
%% Render a Dutch outer title page if the main language is English
\IfLanguageName{english}{%
    %% If necessary, information can be changed here
    \degreesought{Professionele Bachelor toegepaste informatica}%
    \begin{otherlanguage}{dutch}%
       \maketitle%
    \end{otherlanguage}%
}{}

%% Generates title page content
\maketitle
\hypersetup{pageanchor=true}

\input{voorwoord}
\input{samenvatting}

%---------- Inhoud, lijst figuren, ... -----------------------------------------

\tableofcontents

% In a list of figures, the complete caption will be included. To prevent this,
% ALWAYS add a short description in the caption!
%
%  \caption[short description]{elaborate description}
%
% If you do, only the short description will be used in the list of figures

\listoffigures

% If you included tables and/or source code listings, uncomment the appropriate
% lines.
%\listoftables
%\listoflistings

% Als je een lijst van afkortingen of termen wil toevoegen, dan hoort die
% hier thuis. Gebruik bijvoorbeeld de ``glossaries'' package.
% https://www.overleaf.com/learn/latex/Glossaries

%---------- Kern ---------------------------------------------------------------

\mainmatter{}

% De eerste hoofdstukken van een bachelorproef zijn meestal een inleiding op
% het onderwerp, literatuurstudie en verantwoording methodologie.
% Aarzel niet om een meer beschrijvende titel aan deze hoofdstukken te geven of
% om bijvoorbeeld de inleiding en/of stand van zaken over meerdere hoofdstukken
% te verspreiden!

\input{inleiding}
\input{standvanzaken}
\input{methodologie}
\input{PoC}

% Voeg hier je eigen hoofdstukken toe die de ``corpus'' van je bachelorproef
% vormen. De structuur en titels hangen af van je eigen onderzoek. Je kan bv.
% elke fase in je onderzoek in een apart hoofdstuk bespreken.

%\input{...}
%\input{...}
%...

\input{conclusie}

%---------- Bijlagen -----------------------------------------------------------

\appendix

\chapter{Onderzoeksvoorstel}

Het onderwerp van deze bachelorproef is gebaseerd op een onderzoeksvoorstel dat vooraf werd beoordeeld door de promotor. Dat voorstel is opgenomen in deze bijlage.

%% TODO: 
\section*{Samenvatting}
Dit onderzoeksvoorstel richt zich op het verkennen van de mogelijkheden voor het lokaal uitvoeren van machine learning pipelines, aan de hand van verschillende frameworks.
Binnen het keuzepakket ``AI \& Data Engineering'' en het bijbehorende opleidingsonderdeel ``Machine Learning Operations'' wordt er momenteel gebruik gemaakt van Azure ML pipelines voor het uitvoeren van machine learning pipelines in de Azure Cloud.
Het gebruik van Azure ML pipelines is echter niet gratis voor studenten die niet voldoende krediet hebben op het platform. Hierdoor richt dit onderzoek zich op het lokaal uitvoeren van machine learning pipelines.
De basis van Azure ML pipelines is Kubeflow. Voor het lokaal draaien van Kubeflow zijn er echter aanzienlijke uitdagingen, waardoor het noodzakelijk is om een aangepaste Proof of Concept (PoC) op te stellen.
Het lokaal uitvoeren van machine learning pipelines kan ook problemen met zich meebrengen, zoals de noodzaak van aanzienlijke rekenkracht die mogelijk niet beschikbaar is op computers van studenten. Als gevolg daarvan hebben bepaalde frameworks een beperktere versie die niet zo krachtig is als hun cloud-varianten, maar toch lokaal machine learning pipelines kan uitvoeren.
De eerste fase van deze bachelorproef omvat een uitgebreide literatuurstudie waarin onderzocht wordt welke frameworks bestaan voor het lokaal draaien van machine learning pipelines, hoe deze frameworks functioneren, en ook de compatibiliteit en de diverse functies ervan.
Het tweede deel van dit onderzoek richt zich op het opzetten van een Proof of Concept voor de geselecteerde tool(s), mogelijks vertrekkende van publiek beschikbare manifest bestanden. Hierbij wordt specifiek aandacht besteed aan het gemak van onderhoud voor de betrokken lectoren.
Het verwachte resultaat van dit onderzoek is een diepgaand inzicht in de geschiktheid van verschillende frameworks voor het lokaal uitvoeren van machine learning pipelines, met praktische toepasbaarheid in het onderwijs en het bedrijfsleven.

% Kopieer en plak hier de samenvatting (abstract) van je onderzoeksvoorstel.
% Verwijzing naar het bestand met de inhoud van het onderzoeksvoorstel
\input{../voorstel/voorstel-inhoud}

%%---------- Andere bijlagen --------------------------------------------------
% TODO: Voeg hier eventuele andere bijlagen toe. Bv. als je deze BP voor de
% tweede keer indient, een overzicht van de verbeteringen t.o.v. het origineel.
%\input{...}

%%---------- Backmatter, referentielijst ---------------------------------------

\backmatter{}

\setlength\bibitemsep{2pt} %% Add Some space between the bibliograpy entries
\printbibliography[heading=bibintoc]

\end{document}
